**親藩大名**是與德川家有血緣關係的藩領，[德川家康分封親藩於經濟富庶之地或軍事要衝](../Page/德川家康.md "wikilink")，目的在於令德川家掌控資源以鞏固統治，它們在[幕府的統治上掌握著實權](../Page/幕府.md "wikilink")，而且他們之中有部分的石高有十萬石以上，掌握雄厚的實力。在親藩之中，有著「[御三家](../Page/御三家.md "wikilink")」之稱的尾張、紀伊、水戶最為重要。德川家康分封其子[德川義直於尾張](../Page/德川義直.md "wikilink")（[名古屋藩](../Page/名古屋藩.md "wikilink")）、[德川賴宣於紀伊](../Page/德川賴宣.md "wikilink")（[和歌山藩](../Page/和歌山藩.md "wikilink")）、[德川賴房於水戶](../Page/德川賴房.md "wikilink")（[常陸藩](../Page/常陸藩.md "wikilink")）。而在江戶中期，因德川宗家和御三家血緣日漸疏遠，故另立親族作[御三卿](../Page/御三卿.md "wikilink")，以屏衛宗家，御三卿包括第八代將軍[德川吉宗的次男](../Page/德川吉宗.md "wikilink")[德川宗武的](../Page/德川宗武.md "wikilink")[田安德川家](../Page/田安德川家.md "wikilink")、吉宗四男[德川宗尹的](../Page/德川宗尹.md "wikilink")[一橋德川家](../Page/一橋德川家.md "wikilink")，及九代將軍[德川家重次男](../Page/德川家重.md "wikilink")[德川重好的](../Page/德川重好.md "wikilink")[清水德川家](../Page/清水德川家.md "wikilink")，他們的石高各有十萬石。至於其他親藩，除由宗家直接分支出外者，則不准姓德川，而只准姓德川的舊姓松平。

## 親藩的石高

江戶時代親藩的石高列表如下：

|                                      |       |         |
| ------------------------------------ | ----- | ------- |
| 藩名                                   | 代表大名家 | 石高      |
| [尾張藩](../Page/尾張藩.md "wikilink")     | 德川尾張家 | 619,000 |
| [和歌山藩](../Page/和歌山藩.md "wikilink")   | 德川紀伊家 | 555,000 |
| [水戶藩](../Page/水戶藩.md "wikilink")     | 德川水戶家 | 350,000 |
| [福井藩](../Page/福井藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 320,000 |
| [甲府藩](../Page/甲府藩.md "wikilink")     | 德川家   | 250,000 |
| [松江藩](../Page/松江藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 186,000 |
| [會津藩](../Page/會津藩.md "wikilink")     | 松平保科家 | 180,000 |
| [伊予松山藩](../Page/伊予松山藩.md "wikilink") | 松平久松家 | 150,000 |
| [前橋藩](../Page/前橋藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 150,000 |
| [姬路藩](../Page/姬路藩.md "wikilink")     | 酒井家   | 150,000 |
| [高松藩](../Page/高松藩.md "wikilink")     | 松平水戶家 | 120,000 |
| [桑名藩](../Page/桑名藩.md "wikilink")     | 松平久松家 | 113,000 |
| [津山藩](../Page/津山藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 100,000 |
| [浜田藩](../Page/浜田藩.md "wikilink")     | 松平越智家 | 61,000  |
| [明石藩](../Page/明石藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 60,000  |
| [西條藩](../Page/西條藩.md "wikilink")     | 松平紀伊家 | 30,000  |
| [高須藩](../Page/高須藩.md "wikilink")     | 松平尾張家 | 30,000  |
| [廣瀨藩](../Page/廣瀨藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 30,000  |
| [府中藩](../Page/府中藩.md "wikilink")     | 松平水戶家 | 20,000  |
| [守山藩](../Page/守山藩.md "wikilink")     | 松平家   | 20,000  |
| [宍戶藩](../Page/宍戶藩.md "wikilink")     | 松平水戶家 | 10,000  |
| [吉井藩](../Page/吉井藩.md "wikilink")     | 松平鷹司家 | 10,000  |
| [糸魚川藩](../Page/糸魚川藩.md "wikilink")   | 松平越前家 | 10,000  |
| [母里藩](../Page/母里藩.md "wikilink")     | 松平越前家 | 10,000  |

## 參看

  - [大名 (称谓)](../Page/大名_\(称谓\).md "wikilink")
  - [江戶幕府](../Page/江戶幕府.md "wikilink")
  - [譜代大名](../Page/譜代大名.md "wikilink")
  - [外樣大名](../Page/外樣大名.md "wikilink")

[\*](../Category/江戶時代大名.md "wikilink")